.. _vokativ:


=========================================
Звательный падеж / Vokativ
=========================================

В Сербском языке, в отличие от Русского, 7 падежей. В нем принято выделять Звательный падеж (Vokativ). Обычно 
употребляется при обращении говорящего к собеседнику.

Спциальные формы звательного падежа существуют:

* только для некоторых существительных мужского и женского рода
* только в единственном числе

Во всех остальных случаях формы звательного падежа совпадают с формами именительного падежа.


Vokativ существительных мужского рода
-------------------------------------------

Если существительно мужского рода  **оканчивается на согласную**, 
то в звательном падеже чаще всего будет окончание ``-e``:

* ``brat`` -- ``brate``
* ``šef`` -- ``šefe``
* ``gospodin`` -- ``gospodine``
* ``Miloš`` -- ``Miloše``

Если слово оканчивается на ``-c, -z, -k, -g, -h`` добавление окончания ``-е`` сопровождается
чередованием ``c/č, z/ž, k/č, g/ž, h/š``:

* ``otac`` -- ``oče``
* ``dečak`` -- ``dečače``
* ``knez`` -- ``kneže``
* ``drug`` -- ``druže``
* ``Bog`` -- ``Bože``
* ``siromah`` -- ``siromaše`` (бедняк)
* ``čovek`` -- ``čoveče`` (обычно эмоциональное восклицание)

Некоторые существительнеы мужского рода имеют окончание ``-u``, 
в том числе фамилии мужчин, оканчивающиеся на ``-ić``:

* ``prijatelj`` -- ``prijatelju``
* ``muž`` -- ``mužu``
* ``Đoković`` -- ``Đokoviću``
* ``slatkiš`` -- ``slatkišu`` (обращение к маленьким детям -- сладенький)
* ``mačak`` -- ``mačku``


.. note:: В официальном общении используется обращение к людям ``Gospodine Đokoviću!``

Существительные мужского рода на ``-а``, ``-e`` и ``-o``, как правило, не имеют формы 
звательного падежа: ``komsija``, ``Nebojsa``, ``Sasa``, ``Marko``, ``Pavle``. 

.. attention:: Некоторыне существительные не имеют звательной формы, хотя согласно правилам 
    выше должны иметь: ``muškarac``, ``Beograđanin``.

Vokativ существительных женского рода
-------------------------------------------

Большинство существительных женского рода в звательном падеже имеют окончание ``-о``: 

* ``žena`` -- ``ženo``
* ``duša`` -- ``dušo``
* ``gospođa`` -- ``gospođo`` (так обращаться только к очень взрослым женщинам, молодые обидятся)

Для коротких двухсложных мужских и женских имен с длинным ударением на первом слоге тоже 
окончание ``-о``:

* ``Maša`` -- ``Mašo`` (а немного протяжная)
* ``Miša`` -- ``Mišo``
* ``Sara`` -- ``Saro``

.. note:: Например, имя Milka не имеет звательного падежа, так как состоит из трех слогов. При этом 
    может быть ласкательная форма Milkice (в звательном падеже).

Если слово заканчивается на ``-ica``, то окончание будет ``-e``:

* ``komšinica`` -- ``komšinice``
* ``lepotica`` -- ``lepotice``

Существительные женского рода на согласную имеют окончание ``–i``:

* ``ljubav`` -- ``ljubavi``
* ``radost`` -- ``radosti``

У большинства существительных и имен женского рода, окончивающихся на ``-ka`` нет звательной формы:

* ``Danka``
* ``Doktorka``
* ``Menedžerka``


Примеры / Primeri
-------------------------------------------


* ``Direktore, treba mi vaš potpis.``
* ``Dobro jutro, koleginice.``
* ``Sta radiš, ljubavi?``
* ``Druže, pazi kako voziš!`` (восклицание водителю)

